---
layout: sidebar.pug
title: "Мой знакомый арестован"
author: Peter Steudtner, Shakeeb Al-Jabri
language: ru
summary: "Подруга или друг, коллега, кто-то из членов семьи арестован службами безопасности. Вы хотите, чтобы арест как можно меньше навредил ему и тем, кто с ним связан."
date: 2023-04
permalink: /ru/arrested/
parent: Home
sidebar: >
  <h3>Что делать, если ваш знакомый арестован:</h3>

  <ul>
    <li><a href="https://coping-with-prison.org">Поддержка и руководство для заключённых, их семей, адвокатов и сочувствующих</a></li>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/search/solr/arrest">Как организовать кампанию в защиту задержанного человека</a></li>
  </ul>
---

# Мой знакомый арестован

Аресты правозащитников, журналистов и активистов подвергают большому риску как их самих, так и тех, с кем они работают.

В нашем руководстве мы, в первую очередь, говорим о странах, где есть проблемы с соблюдением прав человека и законности, либо власти пренебрегают законами, либо свободно действуют вигиланты (негосударственные активисты-"силовики"). В таких странах задержания и аресты связаны с риском для жертв, их коллег и родственников.

Попробуем снизить уровень опасности. В частности, нужно ограничить доступ "силовиков" к важной информации, раскрытие которой способно навредить жертвам или их коллегам, а также расстроить важные рабочие планы.

Помощь задержанному и работа со всеми рисками, которые могут возникнуть по причине задержания — дело непростое и выматывающее. Попробуйте найти кого-нибудь, кто поможет вам и скоординирует ваши действия с другими людьми.

Важно не забывать заботиться о себе и о тех, на кого так или иначе повлияло это задержание.

- [Позаботьтесь о своём психо-социальном благополучии и о своих потребностях](../self-care).
- [Обратите внимание на юридические аспекты](***link to RaReNet section on organizations helping on legal matters***)
- [Организуйте поддержку кампании помощи задержанному](https://www.newtactics.org/search/solr/arrest)

Если вы технически или эмоционально перегружены, либо по тем или иным причинам не можете следовать описанным ниже пунктам, пожалуйста, обратитесь за поддержкой и советом к организациям из [этого списка](../support).


## Составление плана

Сначала, пожалуйста, выполните "домашнюю работу":

- Попробуйте прочесть всё руководство. Представьте себе основные темы, связанные с вашим случаем, до перехода к активным действиям. Разные части этого руководства связаны с разными сценариями инцидентов безопасности. Они могут пересекаться, и вам понадобится выстроить собственную последовательность шагов.
- Вместе с друзьями или коллегами попробуйте оценить риски для разных сценариев.

<a name="harm-reduction"></a>
## Подготовка

Есть ли основания считать, что этот арест или задержание могут вызвать последствия для членов семьи задержанного, его друзей, коллег (вас в том числе)?

Это пошаговое руководство поможет организовать поддержку задержанному и другим причастным лицам.

**Координация действий: советы**

Если человек задержан, несколько друзей или коллег часто реагируют одновременно. Это приводит к дублированию усилий или к противоречиям. Чтобы поддержать человека, позаботиться о его ближайшем круге общения, семье, друзьях, нужны скоординированные действия как на месте, так и на международном уровне.

- Создайте кризисную команду, которая будет координировать всю работу по поддержке, кампанию защиты и т.д.
- Подключите членов семьи, партнеров и других людей, насколько это возможно (принимая во внимание их состояние, особенно если они подавлены/разбиты).
- Определите четкие цели вашей работы (и почаще их пересматривайте). Например, какую цель поставить первой: освободить задержанного? Может, добиться для него приемлемых условий содержания? Или защитить его семью и единомышленников, позаботиться об их благополучии?
- Договоритесь о безопасных каналах коммуникаций, о периодичности связи, об ограничениях (например, никаких сообщений между 10 часами вечера и 8 часами утра, кроме экстренных сигналов и срочных новостей).
- Распределите задачи среди членов команды. Установите контакты с третьими сторонами, которые могут вас поддержать (аналитика, правовая защита, медиа-сопровождение, копирование/сохранение данных и др.).
- Продумайте поддержку за пределами своей "кризисной команды", такую, как организация регулярного питания.

**Меры цифровой предосторожности**

У вас есть основания опасаться последствий для себя и других участников кампании поддержки? Прежде чем разбираться с проблемами цифровой безопасности задержанного друга, важно сделать кое-что для обеспечения цифровой безопасности себя и коллег.

- Договоритесь о безопасных каналах коммуникаций, которые вы и ваши сторонники будете использовать для координации действий и связи между собой.
- Сократите количество данных на ваших устройствах до необходимого минимума. Защитите данные на устройствах с помощью [шифрования](https://ssd.eff.org/ru/module/%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8-%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85#1).
- Создайте [безопасные, зашифрованные резервные копии](https://communitydocs.accessnow.org/182-Secure_Backup.html) всех ваших данных и храните их в месте, которое нельзя будет обнаружить во время обысков и задержаний.
- Поделитесь паролями к устройствам, онлайновым аккаунтам и др. с доверенным лицом, которое не находится под непосредственной угрозой.
- Договоритесь о том, какие действия нужно предпринять в первую очередь (например, блокирование аккаунта, удаленное стирание данных с устройства и т.д.), если вас задержат.

В этом руководстве мы разберёмся, как действовать на пользу задержанному и всем, кто с ним связан. Например, что насчёт контактных данных на устройствах задержанного, в аккаунтах соцсетей, в почтовых ящиках?

## Оценка рисков
### Уменьшение вероятного ущерба от собственных действий

Основной вопрос относительно ваших действий можно сформулировать так:

- Как наши индивидуальные и совместные действия отразятся на задержанном, его близких, коллегах-активистах, друзьях, семье и др. (в том числе на мне)?

В каждой из следующих частей мы рассмотрим отдельные аспекты оценки рисков.

Основные соображения:

- Перед тем, как удалять аккаунты, данные, ветки обсуждений в соцсетях и т.д., убедитесь, что вы зафиксировали эти материалы где-то ещё, особенно если впоследствии их нужно будет восстановить или использовать в качестве доказательств.
- Если вы удаляете или начисто стираете аккаунты или файлы, имейте в виду, что:
    - власти могут интерпретировать это как уничтожение или сокрытие улик;
    - такие действия могут усложнить положение задержанного. Если он уже согласился предоставить властям доступ к своим аккаунтам/файлам, но власти не обнаружили ни аккаунтов, ни файлов, доверие к человеку пропадёт, и ему достанется ещё больше.
- Если вы сообщите людям, что их персональные данные находятся на устройстве или в аккаунте, доступ к которым оказался в руках властей, и ваше сообщение будет перехвачено, это может быть использовано как дополнительный аргумент в пользу связи с задержанным.
- Изменения в средствах связи (включая удаление аккаунтов) могут спровоцировать внимание властей.

### Информирование контактов

Обычно нельзя достоверно определить, могут ли власти установить круг общения задержанного, а если могут — сделали ли они уже это. Предположим худшее: власти сделали это или намереваются сделать.

Перед тем, как предупреждать людей, пожалуйста, учтите риски:

- Есть ли у вас копия списка всех контактов задержанного? Можете ли вы сказать, кто в этом списке? (На устройствах, в почтовых сервисах, соцсетях) Составьте список контактов, чтобы понимать, кого он может затронуть.
- Есть ли риск того, что, предупреждая контакт, вы ещё больше свяжете его с задержанным? (а власти используют это во вред обоим)
- Следует ли предупредить всех или только некоторых людей из списка?
- Кто будет предупреждать людей и каких? Кто уже на связи и с кем? Были ли у этих контактов какие-то последствия?
- Установите максимально защищённый канал связи для предупреждения контактов. Если это личные встречи, они должны проходить в местах, где нет камер наблюдения.

### Создание копий и сохранение доказательств

До того, как удалять какие-либо данные с сайтов, из аккаунтов соцсетей и т.д., лучше убедиться, что вы их где-то зафиксировали. Зачем? Чтобы сохранить свидетельства, связанные с подвергшимися атаке аккаунтами (например, когда появляется фейковый сайт/аккаунт или кто-то выдаёт себя за вас), или юридические доказательства.

В зависимости от сайта или соцсети могут быть использованы разные подходы:

- Можно сделать скриншоты нужных частей сайта (обратите внимание, что на скриншоте должны быть видны метка времени и адрес страницы).
- Можно проверить соответствующие сайты и блоги, проиндексированные [Wayback Machine](https://archive.org/web), и скачать их на свой компьютер.

*Помните: очень важно хранить скачанную информацию на безопасном устройстве и хранить его в надёжном месте.*

### Изъятые устройства

Если какие-либо устройства задержанного были изъяты во время ареста и после него, пожалуйста, обратите внимание на главу [Проблемы с доступом к устройству](../topics/lost-device), в особенности радел об [удаленном стирании](../topics/lost-device/questions/find-erase-device), включая рекомендации на случай задержания.

### Удаление важной информации

Если у задержанного есть информация, которая может нанести вред ему или другим людям, может быть полезно попробовать ограничить доступ злоумышленников к этим данным.

Но сначала попробуйте сравнить риск от раскрытия этой информации и риск, который возникнет для задержанного, если "силовики" не смогут получить доступ к этим данным. Подумайте о юридических последствиях "уничтожения улик". Если риск от информации как таковой более серьёзен, можно приступать к её удалению, к закрытию/приостановке/отвязыванию аккаунтов.

#### Приостановка или закрытие онлайновых аккаунтов

Если у вас есть доступ к аккаунтам, которые нужно закрыть, просто следуйте правилам соответствующих сервисов. Убедитесь, что сделали резервную копию этих данных! Имейте в виду: удаление аккаунта не гарантирует, что вся информация сразу перестанет быть доступной. Пользователю Facebook, например, придётся ждать до двух недель, пока данные удалят со всех серверов.

Если у вас нет доступа к аккаунтам задержанного или вам нужно форсировать удаление информации из соцсетей, пожалуйста, обратитесь за советом к организациям из [этого списка](../support), они занимаются и такими вопросами.

#### Отвязывание аккаунта от устройства

Иногда есть смысл отвязать аккаунт от устройства. Если это не сделать, ссылка может привести злоумышленника, завладевшего устройством, к важным данным. Чтобы отвязать аккаунт, следуйте [нашим рекомендациям](../topics/lost-device/questions/accounts).

Не забудьте отвязать от устройства [онлайновые банковские аккаунты](#online_bank_accounts).

#### Смена паролей

Решили не закрывать и не приостанавливать аккаунты? Подумайте хотя бы о том, чтобы сменить пароли. Инструкции можно найти в [этом разделе нашего руководства](../topics/lost-device/questions/passwords).

Возможно, лучше включить двухфакторную аутентификацию. Это повысит уровень безопасности аккаунтов задержанного. Инструкции вы найдёте [здесь](../topics/lost-device/questions/2fa).
> 
Если один и тот же пароль использован для двух и более аккаунтов, нужно сменить пароли во всех этих аккаунтах, так как они могут быть скомпрометированы.

**Другие советы по смене паролей**

- Используйте парольный менеджер (например, [KeepassXC](https://keepassxc.org)) для хранения паролей в будущем (или чтобы вернуть их задержанному после освобождения).
- Сообщите задержанному сразу после его освобождения, что вы сменили пароли, и верните ему доступ.


#### Удаление членства в группах и отмена расшаривания папок > [the translation is not precise]

Если задержанный состоит в каких-то группах (например, в Facebook, WhatsApp, Signal, групповых чатах Wire) или имеет онлайн-доступ к расшаренным папкам, это может дать властям доступ к особо важной и потенциально опасной информации. Возможно, стоит исключить человека из этих групп и "отвязать" его от общих папок.

**Как удалить членство в группе для некоторых мессенджеров**

- [WhatsApp](https://faq.whatsapp.com/ru/android/26000116/?category=5245251)
- Telegram: нажать в мобильном приложении на значок с изображением карандашика, нажать три точки в строке с именем нужного пользователя и выбрать "Удалить из группы".
- Wire
    - [мобильные устройства](https://support.wire.com/hc/en-us/articles/203526400-Remove-someone-from-a-group#heading-2)
    - [приложение для десктопа](https://support.wire.com/hc/en-us/articles/203526400-Remove-someone-from-a-group#heading-1)
- Signal: из групп Signal удалить участника нельзя. Вы можете только создать новую группу без этого участника.

**Как отвязать папки в разных онлайновых сервисах**

- [Facebook](https://www.facebook.com/help/211909018842184/)
- Диск Google: поищите файлы, расшаренные для конкретного пользователя, при помощи оператора "to:" (`to:username@gmail.com`), щёлкните правой кнопкой мыши, выберите пункт меню "Открыть доступ", затем ссылку "Расширенные", уберите нужного пользователя (значок крестика) и сохраните изменения.
- [Dropbox](https://www.dropbox.com/help/files-folders/unshare-folder#remove-member)
- [iCloud](https://support.apple.com/ru-ru/HT201081)


### Удаление новостных лент

В некоторых случаях может понадобиться удалить материалы из профилей (лент) задержанного человека в социальных сетях или иных новостных лент, связанных с его аккаунтом. Такие данные могут свидетельствовать против человека, создавать путаницу и конфликты в кругу его общения, дискредитировать его.

Некоторые сервисы предлагают лёгкий способ удаления новостных лент и сообщений из аккаунтов. Решения для Twitter, Facebook и Instagram приводятся ниже. Пожалуйста, убедитесь, что вы предварительно сохранили все материалы, которые собираетесь удалить, на случай, если они понадобятся в качестве доказательства или ещё по какой-либо причине.

- Twitter: можно использовать [Tweet Deleter](https://tweetdeleter.com/).
- Если вы пользователь Facebook, пригодится [руководство Louis Barclay "Как удалить себя из Facebook"](https://medium.com/@louisbarclay/how-to-delete-your-facebook-news-feed-6c99e51f1ef6). Используется расширение для Chrome под названием [Nudge](https://chrome.google.com/webstore/detail/nudge/dmhgdnbkjkejeddddlklojinngaideac).
- Для Instagram можно пользоваться [инструкциями о редактировании и удалении записей](https://help.instagram.com/997924900322403). Имейте в виду: если у кого-то есть доступ к настройкам вашего аккаунта, этот человек сможет видеть историю большинства ваших действий даже после того, как материалы удалены.


### Избавление от вредных онлайновых ассоциаций

Возможно, есть некая информация онлайн, где упоминается задержанный, и эти данные способны навредить ему или тем, кто с ним связан. Есть смысл их удалить.

- Составьте список онлайновых мест и данных, которые предстоит удалить (изменить).
- Если вы пометили какие-то материалы для удаления (изменения), подумайте, надо ли перед началом активных действий сделать резервные копии.
- Просчитайте, не ухудшат ли ваши действия общую ситуацию. Например, вы удалите какие-то имена из списка сотрудников организации и тем самым защитите организацию. Но, возможно, вы удалите полезные данные, которые пригодились бы задержанному для защиты его прав (скажем, подтверждение, что он действительно работал в этой организации).
- Если у вас есть доступ к соответствующим сайтам и аккаунтам, измените или удалите информацию.
 - Если доступа нет, попросите это сделать тех, у кого он есть.
- Инструкции о том, как удалить информацию в сервисах Google, можно найти [здесь](https://support.google.com/webmasters/answer/6332384?hl=ru#get_info_off_web).
- Проверьте, сохранены ли соответствующие сайты в Wayback Machine или в кеше Google. Если да, эти данные тоже следует удалить.

<a name="online_bank_accounts"></a>
### Онлайн-банкинг

Банки часто предлагают клиентам работать со своими счетами онлайн. Чтобы входить в онлайн-банк или совершать платежи, может понадобиться верификация с помощью мобильного устройства. Если задержанный долгое время не будет иметь доступа к своим банковским счетам, это может плохо отразиться на его финансовом положении и в принципе блокировать доступ к счетам. Наши советы:

- Отвяжите изъятые устройства от банковского счёта задержанного.
- Заранее получите доверенность от задержанного на управление его банковским счётом (по согласованию с его родственниками).


## Последние рекомендации

- Убедитесь, что вы вернули задержанному все реквизиты доступа сразу после его освобождения.
- Почитайте [наши советы](../topics/lost-device/questions/device-returned) о том, что делать с устройствами, когда власти их вернули.
